const t="DB 22",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{বিশেষ অর্থে}, \\text{নির্দিষ্টতা জ্ঞাপনে ব্যবহৃত হয় কোন পদাশ্রিত নির্দেশক}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টাক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{খানা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গুলো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:2,question:"$\\text{বাংলা বর্ণমালায় যৌগিক স্বরজ্ঞাপক বর্ণ দুটো কী কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{অ আ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঐ ঔ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এ ও}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ই উ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:3,question:"$\\text{ভাষার বিচারে বাক্যের কয়টি গুণ থাকা চাই}?$",image:null,optionA:"$\\text{তিনটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চারটি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পাঁচটি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছয়টি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:4,question:"$\\text{বৃহদার্থে তদ্ধিত প্রত্যয় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হাতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডিঙা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কেষ্টা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মুটে}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:5,question:"$'\\text{চিক চিক করে বালি কোথা নাই কাদা}।'- \\text{এখানে দ্বিরুক্ত শব্দটি কোন পদ রূপে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়াবিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিশেষণ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{উক্তি পরিবর্তনের ক্ষেত্রে বাক্যের অর্থসংগতি রক্ষার জন্য কোন পদের পরিবর্তন করতে হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সর্বনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:7,question:"$\\text{ওষ্ঠ্যধ্বনি কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{ক খ গ ঘ ঙ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চ ছ জ ঝ ঞ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প ফ ব ভ ম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ট ঠ ড ঢ ণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:8,question:"$'\\text{ডাক্তার ডাকো}।' \\text{বাক্যে}'\\text{ডাক্তার}' \\text{কোন কারকে কোন বিভক্তি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্মে শূন্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মে ৬ষ্ঠী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্তায় শূন্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{করণে ৬ষ্ঠী}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:9,question:"$\\text{বিশেষ্য পদ কত প্রকার}?$",image:null,optionA:"$\\text{চার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পাঁচ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ছয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাত}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:10,question:"$\\text{কৃৎপ্রত্যয় সাধিত পদকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{গুণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বৃদ্ধি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কৃদন্ত পদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তন্দ্বিতান্ত শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$\\text{রূপক কর্মধারয় সমাসের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{মহানবি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সাহিত্য সভা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মনমাঝি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মহারাজ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:12,question:"$'\\text{তার মঙ্গল হোক}।'- \\text{বাক্যে ক্রিয়ার কোন ভাব রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আকাঙ্ক্ষা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনুজ্ঞা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নির্দেশক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$‘\\text{তামার বিষ}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{সর্বনাশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কুটিলতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অর্থের কুপ্রভাব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তীব্র জ্বালা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:14,question:"$'\\text{হাট}-\\text{বাজার}' \\text{কোন শব্দ যোগে সাধিত দ্বন্দ্ব সমাস}?$",image:null,optionA:"$\\text{মিলনার্থক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সমার্থক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিপরীতার্থক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিরোধার্থক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:15,question:"$\\text{উচ্চারণের সুবিধার জন্য সংযুক্ত ব্যঞ্জনধ্বনির মাঝখানে স্বরধ্বনি আসলে তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিপ্রকর্ষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সম্পকর্ষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমীভবন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্বরসংগতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:16,question:"$'\\text{হাতাহাতি}' \\text{কোন সমাসের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বন্দ্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মধারয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তৎপুরুষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বহুব্রীহি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:17,question:"$\\text{অনুসর্গ কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{অবধি}, \\text{হেতু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সই}, \\text{বাজ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আন}, \\text{আনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আম}, \\text{খাস}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:18,question:"$\\text{বাংলা উপসর্গ মোট কতটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{১৮টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{১৯টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{২০টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{২১টি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:19,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ ব্যঞ্জন সন্ধি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{নায়ক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{একাদশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হিংসুক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শুভেচ্ছা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:20,question:"$'\\text{নিমরাজি}' \\text{শব্দের}'\\text{নিম}' \\text{উপসর্গটি কোন ভাষার}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাংলা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আরবি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফারসি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইংরেজি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:21,question:"$\\text{বাক্যে ব্যবহৃত বিভক্তি যুক্ত শব্দ ও ধাতুকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিভক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রত্যয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পদ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:22,question:"$\\text{সংখ্যাবাচক শব্দ কত প্রকার}?$",image:null,optionA:"$\\text{চার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পাঁচ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ছয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাত}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{সন্নিহিত দুটি ধ্বনির মিলনকে কী বলে}$",image:null,optionA:"$\\text{সমাস}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কারক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সন্ধি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উক্তি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$\\text{শব্দের মধ্যে দুটি ব্যঞ্জনের পরস্পর পরিবর্তন ঘটলে তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সমীভবন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধ্বনি বিপর্যয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপিনিহিতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিষমীভবন}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$'\\text{আমি কি ডরাই সখি ভিখারি রাঘবে}?'- \\text{এখানে}'\\text{রাঘবে}' \\text{কোন কারকে কোন বিভক্তি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অধিকরণে সপ্তমী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্তৃকারকে সপ্তমী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্মে সপ্তমী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অপাদানে সপ্তমী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:26,question:"$\\text{যৌগিক বাক্যের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভিক্ষুককে দান করো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আমি বহু কষ্টে শিক্ষা লাভ করেছি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তার বয়স হলেও বুদ্ধি হয়নি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিপদ এবং দুঃখ এক সময়ে আসে}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:27,question:"$\\text{রূঢ়ি শব্দের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{সন্দেশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জলধি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মধুর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্তব্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{পূরণবাচক সংখ্যা কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{দশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দশই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{১০}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দশম}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:29,question:"$'\\text{বিদ্বান সকলের দ্বারা আদৃত হন}।'- \\text{এটি কোন বাচ্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্মকর্তৃবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্তৃবাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:30,question:"$'\\text{সীমার মাঝে অসীম তুমি}।' \\text{বাক্যে}'\\text{মাঝে}' \\text{অনুসর্গ কী অর্থ প্রকাশ করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ব্যাপ্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মধ্যে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কারণে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিমিত্ত}$",optionD_img:null,answer:"B"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
